[大愛包容] 歐盟「影子人口」謎題

歐盟「影子人口」謎題

10年前，倫妮思(Lennys)逃離了故國委內瑞拉，那是烏戈•查韋斯(Hugo Chavez)執政後期，日子越來越艱難。在一場經濟、政治危機即將全面爆發之際，她的父親死於一個犯罪團伙之手。她持旅遊簽證來到巴塞羅那投奔一位朋友，再也沒有回去。

此後倫妮思一直以移民專家所稱的「非正規」(irregular)身份生活，未曾獲得官方的居留許可，她現在四十多歲了。倫妮思以前在家鄉當過人力資源經理，來巴塞羅那後主要做女傭，每月收入約700歐元，她還打零工，每次能掙35至40歐元。巴塞羅那是西班牙加泰羅尼亞地區的首府。

她不是個例，而只是生活在歐洲的「影子人口」中的一員，倫妮思是化名。在他們之後，因中東和非洲地區爆發戰爭和時局動蕩，在過去幾年裡又有數百萬人湧入歐洲大陸。人口大規模湧入助長了疑歐派的本土主義，讓倫妮思及其他非正規移民的命運變得複雜化。

巴塞羅那地方當局出了一項政策，可以幫助非正規移民歸化，使他們走出邊緣地帶融入社會。倫妮思目前就在辦理這項手續。但一些政客的反移民言論讓她感到困惑，他們暗示像她這樣的人更喜歡生活在法律的灰色地帶，不用獲得許多服務或官方保護。

「我認為，作為人至少應該享有最低的權利，」她在當地政府辦公室接受採訪時說，這裡離遊客雲集的西班牙廣場很近。「我建議這些政黨的領導人應該嘗試在另一個國家以非正規移民身份生活一段時間。」

歐洲圍繞移民問題的爭論趨於白熱化，倫妮思及其他非正規移民的命運可能在這場爭論中產生越來越重要的影響。他們是一個多元化群體：許多人像倫妮思一樣，通過旅遊、工作或家庭簽證合法地來到這裡，但由於個人情況發生變化，他們的簽證已經過期或失效。還有一些人通過非法方式入境，沒有任何合法居留權利。

受到最嚴格審查、最常被妖魔化的群體是那些申請庇護未通過的移民。由於2015至2016年湧入歐盟的移民人數激增（兩年間超過250萬人在歐盟申請庇護），隨著庇護申請案件陸續走完裁定和上訴程序，這部分移民的數量正在不斷增加。2015至2017年間，近一半的首次庇護申請未被通過，但很多遭拒的人士不太容易返回母國——甚至根本回不去。

各國政府都在迴避如何處理被拒絕的庇護申請者以及歐洲其他影子人口的問題。一波又一波的敵意言論和不切實際的目標——比如義大利政府今年承諾驅逐50萬名非正規移民——掩蓋了在處理實際問題上的結構性失敗。

他們最不願承認的就是，國內存在這樣一群人，不僅沒有居住證件，而且無法統計數量、往往也沒有得到報告。

移民管理已逐漸成為各國選舉和歐盟議程中的主要議題。今年經由地中海抵達歐盟的移民人數不到10萬，而2015年超過100萬。移民人數下降的部分原因是2016年達成的一項協議：歐盟同意向土耳其先期支付60億歐元，作為交換，土耳其同意將試圖經由該國領土進入希臘各島的移民遣返。

多國政府都試圖拒絕為非正規移民提供服務，並將他們驅逐出境，但這樣的政策可能給本國造成高昂的人力成本。從巴塞羅那到布魯塞爾，越來越多的地方當局認識到，敵視態度加上官方的忽略將產生破壞性結果。
這些城市處於應對來自非洲、中東及其他地區的非正規移民的第一線。通過為他們提供醫療衛生、語言課程甚至法律援助等服務，這些地方行政當局已在不同程度上將這些人口納入了當地的管理體系。

這樣做的依據既有人道主義方面的，也有實際考量，有助於防範公共衛生威脅、犯罪、剝削性用工，以及可能導致社區分裂的強迫集中居住現象。

「如果我們提供一些方法，讓這些人能在我們的城市裡找到自己的道路……以後他們可能得到合法化，獲得合法居住證件，」巴塞羅那市議會負責移民事務的雷蒙•薩納烏哈(Ramon Sanahuja)說，「這對每個人都好。」

歐洲影子人口的規模是個未知數，但專家們普遍認為數量巨大，而且還在不斷增長。曾經做出最全面評估的是由歐盟資助的Clandestino項目，據該項目估計，2008年非正規移民數量在190萬至380萬之間——不但最低和最大兩個數字相差巨大，而且自那之後便沒有更新，儘管從2015年開始移民大規模湧入。

一個更同步、儘管也不精確的衡量方法是拿每年被勒令離開歐盟的人數與實際離開人數比較。從2008年到2017年，逾500萬非歐盟公民被要求離開歐盟。官方數據顯示，約有200萬人返回了歐盟之外的國家。

儘管比較這兩組數字不太準確——人們未必在被命令離開的同一年離開——但這些數據確實表明，在過去10年左右的時間裡，可能有數百萬人加入了歐洲的影子人口大軍。隨著2015年以來提交的大量庇護申請案件終審完結，這一人群很可能將進一步壯大。

這在一定程度上可以解釋為什麼歐盟著眼於提高非正規移民的遣返率，官方的這一數字已從2016年的46%下降至去年的37%。雖然導致無法遣返的障礙有時是合法的——因為有些原籍國被認定不安全——但更多的障礙是現實性的。移民的原籍國往往拒絕接收他們，因為他們沒有身分证件或各國當局對他們的證件真偽存在爭議。這些移民既進入不了歐盟，也無法回到原籍：他們無處可去。
「歐盟處於不安定狀態的人口只會增加，這確實是一大問題，」智庫歐洲移民政策研究所(Migration Policy Institute Europe)副所長漢娜•貝倫斯(Hanne Beirens)說，「雖然國家層面上的說法是『這些人不能留下來』，但在地方社區層面，這些人需要生存下去。」

當塞爾日•巴格姆布拉(Serge Bagamboula，見下圖) 2009年持學生簽證來到比利時時，他從未想過10年後自己會非法生活在這個國家。56歲的巴格姆布拉來自剛果（布），到布魯塞爾自由大學(Université libre de Bruxelles)攻讀碩士學位。但完成學業後，迫於國內不斷惡化的政治形勢和糟糕的就業前景，他決定留下來。他現在加入了比利時無證勞工——即「無身份人員」(sans papiers)——組織發起的一項運動，他們尋求獲得更多權利，期待他們對當地經濟做出的貢獻得到更大認可。

「當權者不能就這樣無視我們，」他坐在布魯塞爾火車南站的一家咖啡店說，這裡的火車線路通往歐洲各地。「我們需要合法化。」

比利時政府並未公布該國無證移民的估算人數，但非政府組織估計有數十萬。布魯塞爾是一個中心。作為一個高度國際化的城市——19個區中有一個區登記的人口來自100多個國家——它成為年輕人尋找機會的天然目的地。

幫助保護無證勞工免受僱主剝削的組織Fairwork Belgium，每年都收到數百名無證勞工的求助，其中許多是巴西人和摩洛哥人。Fairwork的協調員簡•科諾凱特(Jan Knockaert)表示，他甚至為參與建造歐盟總部的建築工人處理過案件。

他說：「無證勞工參與過建造新的歐洲理事會大樓和歐洲議會的日托託兒所，以及清掃（比利時）司法宮。」

比利時本屆政府針對非正規移民和無證勞工的政策比較強硬，執政黨之一新弗拉芒聯盟黨(NVA)奉行強硬立場和民族主義路線，將驅逐「過境移民」列為優先事項。「過境移民」指的是那些通常已經由北非或地中海到達歐洲、試圖從比利時轉移到其他國家（尤其是英國）的移民。在布魯塞爾火車北站周邊有數百人露宿街頭。

「大量庇護申請被拒絕了，這些申請者很多都試圖前往英國，」比利時移民大臣西奧•弗蘭肯(Theo Francken)表示，「在街道和高速公路上都能看到他們的身影。」

比利時強制遣返的非正規移民人數從2014年的8758人上升到了2017年的1.107萬人。建築工地和夜間商店（營業時間較長的商店）一直是勞工檢查員巡查的目標。

新弗拉芒聯盟黨已在議會提議，比利時在1999年至2002年期間對「無身份人員」的大赦不應再發生。比利時本國法律保障非正規移民獲得緊急醫療服務，而歐盟法律規定了一些基本勞工權利。無身份人員的子女也有資格上公立學校。該國的地方行政部門給那些幫助無證勞工學習技能和尋找住處的協會提供資助。

巴格姆布拉做的事包括與地方政府合作，騰出閑置的住房供無身份人員使用，以及開展旨在增強女性移民獨立性的項目。「我們想告訴人們，我們和你們每天見面，我們幫助建設這個國家，我們的子女和你們的子女一起上學。」他說。

他說比利時的非正規移民居無定所，由於無法開立銀行帳戶或出示官方證件，他們不得不每隔幾周就從一個臨時住所搬到另一個臨時住所。

「人們在談論移民危機，但這實際上是一場接收危機，」巴格姆布拉認為比利時在管理非正規移民方面存在不足，「今天的移民就會變成明天的無身份人員。」

這是歐盟及其成員國面臨的一個棘手的長期現實。歐盟境內已經存在相當數量的影子人口，而現有數據表明，這一數字還在增長。
與10年前剛來巴塞羅那時相比，倫妮思的身份已經發生了變化。她有工作許可證，而且還納稅。她可以得到免費醫療，還免費上完了一門加泰羅尼亞語初學者課程。

她認為，如果各國政府只是把非正規移民視為一個政治問題，他們將大錯特錯。她說，嚴厲對待移民或者乾脆放任不管，不僅不公平，而且對歐盟國家和這些不穩定人口所居住的社區都會造成反效果。

她說：「這對想為社會做出有益貢獻的人是不公平的。」下面的等候室里擠滿了數十名和她一樣尋求合法身份的人。

烏戈(Hugo)

咩音譯黎

低能，點解非法居留就要驅逐㗎啦，天經地義

留低唔係唔得，但一定要有人簽名負責養呢d人。邊個支持呢d人留低，咪邊d人出錢養
冇理由要人人出錢養

真，搵人擔保，聲明個人名義庇護，會照顧最低限度既醫療及住屋支援，咁就冇所謂

不過點解佢哋一定要揀英國？

咩最低限度丫？係要100%負責。
養唔掂咪一係人毁，一係驅逐囉

融入唔到自己度 仲要洗自己錢趕返班人走

西班牙語

依d真係好頭痕,個個都無身份,政府無佢地資料
趕又趕唔走
留低嘅又無身份融入當地社區,搵到份好工

所以英國佬先脫歐唔陪玩左膠玩

掃哂班撚樣入集中營再分㧗deport啦
睇到佢地講既野都好嘔心
好似幫佢地係天公地道咁
你老味我地亞洲人要移民到歐洲就要錢要技術
班北非中東拉丁美洲人兩手空空去到食人地既住人地既。
搶完本地人既工作機會做下苦力就覺得自己對人地社會好撚有貢獻
又唔問下自己交左幾多稅？
你班撚樣做既野請外勞做都得啦
外勞冇得攞居留權添
低等民族就係低等民族
為左維持一個國家既法治同原則一定要deport哂班撚樣